\section{Introdução}

\newpage

\subsection{Prototipagem Rápida}
\citet{rapidproto2010} afirma que um protótipo é "Uma aproximação de um produto(ou sistema)
ou de seus componentes em alguma forma para um propósito definido em sua implementação.".
Ou seja, podemos usar um protótipo para avaliar provas de conceitos, melhorar produtos
já existentes ou experimentar novas ideias relativas ao desenvolvimento de um produto.
\citet{rapidproto2010} também acrescenta que "Nada é mais claro para a explicação ou comunicação
de uma ideia do que um protótipo físico onde o público-alvo pode ter uma experiência visual
e táctil de um produto."

A Prototipagem Rápida permite que o desenvolvimento de um produto, de seu rascunho
a um produto final seja agilizada usando tecnologias baseados em CAD(Computer Aided Design).
O uso de tecnologias CAD permitem que os protótipos virtuais de um produto
\citet{rapidproto2010} "sejam estressados, testados e analisados como se eles fossem protótipos físicos".

As aplicações da Prototipagem Rápida se encontram em diversos mercados. Como o mercado
automotivo, onde empresas usam desta tecnologia para otimizar partes de um carro\citet{artley2017}, ou na medicina,
onde já é possível produzir próteses de titâneo que se encaixam perfeitamente ao membro de um paciente \citet{nature2017}.

O uso de Prototipagem Rápida possui várias vantagens para o usuário, como redução do desperdício
de material e de mão de obra. Além de agilizar o processo de validação do conceito proposto.\citet{rapidproto2010}

\subsection{Histórico}
A Impressão 3D não é uma tecnologia recente, as primeiras tentativas de criar objetos
sólidos com manufatura aditiva datam dos anos 60.
Uma das primeiras tentativas de criar objetos sólidos usando \textit{fotopolímeros} e a tecnologia a laser
aconteceu, segundo, \citet{terry2016}, no \textit{Battelle Memorial Institute} em Ohio, nos Estados Unidos.
Entretanto, somente em Maio de 1980 que tivemos o primeiro protótipo de \textit{estereolitografia}
desenvolvido por \textit{Hideo Kodama} que fazia parte do \textit{Nagoya Municipal Industrial Research Institute}.
Em 1987 a 3DSystems foi fundada e entrou no comércio de manufatura aditiva com o
sistema de \textit{Stereolithography}, ou seja, Estereolitografia, método que tem
atribuido a sigla SLA. Até a chegada de 1990, o mercado de impressão 3D só possuia
impressoras baseadas na tecnologias SLA. Em 1991, a compania Stratasys comercializou
o primeiro modelo de impressora
com a tecnologia de \textit{Fused Deposition Modeling - FDM}. Outra tecnologia
que também teve seu lançamento em 1992, foi a \textit{Selective Laser Sintering - SLS},
que foi lançada pela DTM, que havia sido adquirida pela 3DSystems. Os anos posteriores a 1992
foram dominados por lançamentos e variações das tecnologias citadas anteriormente
pelas empresas Stratasys e 3DSystems entre outras indústrias \citet{terry2016}.
Em 2005 na \textit{Bath University of England}, o Dr Adrian Bowyer fundou o projeto
RepRap, com o objetivo de criar impressoras 3D de baixo custo,
pois até então o custo de uma impressora pessoal desenvolvida pela Stratasys, do
modelo \textit{uPrint Personal Printer} era em torno de 14.900 Dólares\citet{terry2016}.
O modelo desenvolvido no grupo \textit{Bits from Bytes of England}, direcionado
por Bowyer, teve por objetivo um modelo de baixo custo auto replicante,
ou seja, a impressora poderia imprimir outras partes dela mesma para construir
outras impressoras. Onde RepRap é o acrônimo para
\textit{\textbf{rep}licating} \textit{\textbf{rap}id} \textit{prototyper}. Em 2009
o primeiro modelo desenvolvido pela equipe de Bowyer é lançado e batizado de \textit{RapMan}
com o custo de 750 Euros.
Segundo \citet{terry2016}, com a expiração de patentes chaves a partir de 2010, e a
introdução de equipamentos em formas de kits baseadas no projeto RepRap, os chamados
 \textit{"low-cost personal systems"}, ou seja, sistemas de baixo custo pessoal, sofreram
um forte crescimento. E é esperado que quando as patentes dos sistemas SLA e SLS expirem,
organizações e indivíduos possam usufruir vantagens de parecidas.

\subsection{Principais Tecnologias}
\subsubsection{FDM - Fused Deposition Modeling}
\subsubsection{SLA - Stereolithography}
\subsubsection{DLP - Digital Light Processing}

\subsection{101 Impressão 3D}
A tecnologia de impressão 3D e sua estrutura base consistem de hardware e software,
como todo sistema eletrônico. E sua estrutura pode ser definida pela árvore abaixo:
\newline

\input{./figuras/hierarchy.tex}

\subsubsection{Hardware}
\paragraph{Firmware}

\subsubsection{Software}
\begin{enumerate}
  \item Printer Host
  \item Fatiadores
  \item Modelagem 3D
\end{enumerate}

\subsection{Impressoras RepRap x Comerciais}
